BBC:搖滾樂如何推動了共產黨政權的垮台？

........東德當局這樣的重拳旨在阻止年輕人跟著西方"帝國主義"的音樂轉。但是，對西方音樂的熱愛不僅與日俱增，而且逐漸進入遠離大城市的鄉下。

東德少年亞歷山大·庫納（Alexander Kuehne）家在距離柏林好幾小時車程的偏遠小村，迫切希望能聽到更多的音樂.....

.......庫納決定把家鄉小村打造成有名的音樂場所。小村恰好離一個主要的鐵路樞紐不遠，他說服各種各樣的音樂迷、樂隊來小村酒吧後的一個房間聚會。

他帶我參觀，邊走邊說，"就是在這裏，我們搞過東德最大的派對。"酒吧裏的農夫有時看到很好笑，大批流行音樂粉絲從身邊走過、義無反顧地去後面的房間。庫納說，最多時來的人達到過1000。警方規定的那個房間的最大容量是100人。

小村山高皇帝遠，警察和斯塔西慢慢兒才醒過味兒來，開始採取行動對付這種大型聚會。有一次，庫納被抓起來帶到警察局，警察說斯塔西轉天要找他談談，他說，"我很害怕。"

還好，他的媽媽原來教過當地的警察。媽媽下令警察放了自己的孩子，然後又搞定了登門的斯塔西。她從來沒有告訴孩子具體內幕。時至今日，庫納回憶往事對媽媽仍是充滿敬意，"她是我的英雄。"

但是在大城市，斯塔西對那些"顛覆性"、"反社會"的音樂迷的嚴打一如既往.....

怎麼理解朋克這類人呢？檔案顯示，梅爾克曾經絞盡腦汁，試圖搞懂朋克、重金屬這些奇怪的概念。

我找到了尤爾根·布雷斯基（Jurgen Breski），當時的斯塔西官員，曾奉命滲透朋克圈兒。他同意和我在市中心一家餐館的隱秘一角見面，向我講述了當年上司給他的指令。

"他們要讓人們過一種社會主義的生活方式，所以我們就想辦法打擊那些不屬於社會主義生活方式的東西。目的是要控制'局面'，阻止它廣泛流傳。"

最後，斯塔西還是用的老辦法：盡可能多地發展告密者。其他一些措施還包括，把非法樂隊的成員叫去服兵役、派到外地去，布雷斯基說，"突然，樂隊沒有樂手了！"

但是，很多人依然決心"頂風作案"。

朋克樂隊Zerfall(崩潰)的德爾克·卡林諾夫斯基（Dirk Kalinowski）告訴我，斯塔西向他本人、他的樂隊施加巨大壓力。

他們能夠堅持下去，一個難以置信的主要原因是，柏林一家教堂成了他們的舞台和庇護所。東德當局儘管在許多事上鐵血無情，但是並不希望直接干涉教會招來國際社會的關注。

卡林諾夫斯基的樂隊被禁止參加正常演出，但是，他們可以在教會禱告過程中演唱。牧師會暫停……然後讓一群上了年紀的信徒聽點兒不同聲音。

卡林諾夫斯基回憶，"瘋了一樣。我是主唱，可以直接看到人群，他們震驚的面孔。不在乎的只有孩子，聽到音樂立刻亂蹦亂跳。我永遠不會忘記，一對老夫婦堵著耳朵走出教堂。"

還有一家教堂成為另外一場不尋常的音樂會的舞台。英國音樂製作人馬克·里德（Mark Reed）將西德一個朋克樂隊「死褲子」（Die Toten Hosen）偷偷帶過柏林牆演出。里德回憶，當時他對東德人說，我被抓住了，最多被趕出國；你被抓住了，一生可能就完了，你會被看作公敵，

他們回答，「不在乎，就是想這樣做。」

.....可以搬出各種各樣的禁令，但是，音樂粉絲想方設法創造自由空間，這成了東歐共產黨執政國家的特有現象。

1980年代中期開始，莫斯科的新領導人戈爾巴喬夫放鬆了對東德的鐵腕控制。

柏林牆邊，西方音樂的音量越來越大。

1987年，大名鼎鼎的大衛·鮑伊（David Bowie）在緊靠柏林牆西邊的地方舉行演唱會，東德粉絲聚在牆邊大飽耳福。

當時東柏林的副警監迪特爾·迪茨（Dieter Dietze）還比較年輕，這事讓他很為難。他知道，如果警察像1969年（滾石樂隊謠傳要來的時候）那樣出重拳壓制的話，肯定會起到反作用。他本人也是搖滾粉絲，還曾是樂隊成員，他告訴我，他很同情年輕的音樂迷。

不過，東德領導人還是最看重穩定、秩序。

迪茨說，"我很清楚，音樂--搖滾音樂--屬於年輕人，你根本擋不住。所以，我和其它幾個人開始討論，為什麼我們不也搞這樣的活動？"

後來，東德當局批准世界級超級明星在東德土地開演唱會，這包括鮑勃·迪倫（Bob Dylan）和布魯斯·斯普林斯廷（Bruce Springsteen）。當局本想拿這個當安全閥，給年輕人減減壓、取悅拉攏一下。但是，音樂會反倒加強了年輕人對自由的嚮往。

霍夫斯塔德說，斯普林斯廷那類音樂會"成了要求人權、自由表述、對外面世界渴望的焦點體現。

想像一下，10萬東德年輕人齊聲高唱'生於美國'！"

1960年代，滾石樂隊粉絲想聽聽心中的偶像，要冒著坐牢的危險，"到了80年代，他們不再害怕了，當局失去了控制。"

冷戰的結束有許多原因，政治的、經濟的，但是，對自由的嚮往也很重要。1989年，這種嚮往激勵成千上萬的東德人走上街頭、衝向柏林牆，挑戰共產主義當局。對於很多人來說，音樂支撐著、體現著他們的嚮往。

水泥牆、機關槍、鐵絲網可以擋住人，但是擋不住音樂。

霍夫斯塔德說，"音樂進入你的大腦、心靈，你一定會聽。"在她看來，那一切，都可以歸結於一句古老的德國諺語：

思想是自由的。

問題音樂都唔俾玩

Ha事件

但係亞洲區尤其係華人社會一定行唔通
畜牲係唔識音樂，只識食扑野訓

只有兩個下場，一係就為政治服務，唔係就被封殺

音樂係要有靈性，有思想既動物先聽得明

諷刺嘅係
香港啲band多數支持政府

今天我…

Ha

紅的不會理，理的不會紅

所以中共好識玩

直接控制樂隊既生計
用國企資本搵佢地接jobs
等佢地染紅

咩sub9 moment 咩五月天
咪又係接華為廣告 又怕得罪大陸封口唔講服貿

搖滾不容殺人政權

共產就係相對平等既制度，就算有獨裁都比資本主義好。

其實只係歐美資本家怕自己失去左人上人既地位，先抹黑共產主義。

係？？
有邊個'資本主義獨裁者'衰過老毛屎太淋？

呢兩個偽社會主義既賤人就咪講啦，嚴格嚟講歐亞既社會主義政權都唔係社會主義

其實呢類果個時代呢堆嬉皮士，左翼解放果堆
好多人都當做自己黑歷史

人類天性唔適合共產
果然係低級公務員
做得五毛都係呢啲貨仔

五毛天

How the west was won